\documentclass[12pt,a4paper]{article}
\usepackage[slovene]{babel}
\usepackage{amsfonts,graphicx}
% Mno"zice realnih, naravnih in kompleksnih "stevil
\def\RR{\mathbb{R}}
\def\NN{\mathbb{N}}
\def\CC{\mathbb{C}}

\newtheorem{definicija}{Definicija}
\newtheorem{primer}{Primer}
% Odebeljene "crke v math na"cinu 
% (povezto po L.L. Schumaker - makro
% za St. Malo Proceedings
\def\bfm#1{{\dimen0=.01em\dimen1=.009em\makebold{$#1$}}}

\def\makebold#1{\mathord{\setbox0=\hbox{#1}%
       \copy0\kern-\wd0%
       \raise\dimen1\copy0\kern-\wd0%
       {\advance\dimen1 by \dimen1\raise\dimen1\copy0}\kern-\wd0%
       \kern\dimen0\raise\dimen1\copy0\kern-\wd0%
       {\advance\dimen1 by \dimen1\raise\dimen1\copy0}\kern-\wd0%
       \kern\dimen0\raise\dimen1\copy0\kern-\wd0%
       {\advance\dimen1 by \dimen1\raise\dimen1\copy0}\kern-\wd0%
       \kern\dimen0\raise\dimen1\copy0\kern-\wd0%
       \kern\dimen0\box0}}


\begin{document}
\noindent{\bf Naloga}: V ra"cunalni"skem oblikovanju pogosto
sre"camo nalogo, ki zahteva interpolacijo vrednosti in
odvodov neke neznane funkcije. Ker je interpolacijskih
to"ck (in odvodov) ponavadi veliko, je re"sevanje naloge
s klasi"cnimi interpolacijskimi metodami skoraj vedno neuporabno
(velike oscilacije predvsem na robovih). Zato pogosto
uporabljamo {\sl zlepke}. To so odsekoma polinomske funkcije,
ki v sti"cnih to"ckah (vozli"s"cih) ustrezajo dodatnim
pogojem gladkosti. "Ce se dva sosednja polinoma v vozli"s"cu
ujemata v vrednosti funkcije in v odvodu, pravimo da je zlepek
zvezno odvedljiv ($C^1$ gladek zlepek). "Ce se poleg
prvega odvoda ujemajo tudi vi"sji odvodi, je zlepek
dvakrat, trikrat,\dots zvezno odvedljiv. Zlepki imajo to lepo
lastnost, da na posameznem podintervalu ponavadi interpolirajo
malo podatkov in so zato lahko nizke stopnje. Pogosto 
uporabljamo kubi"cne $C^1$ zvezne zlepke, saj so
preprosti, obenem pa dovolj gladki za prakti"cno uporabo.
Konstruiramo jih takole:\\
Interpolirati moramo vrednosti funkcije $f_i$ in vrednosti
odvodov $f_i^{'}$ v vozli"s"cih $x_i$, $i=1,2,\dots,n$, 
$x_i<x_{i+1}$, $i=1,2\dots,n-1$. Na vsakem intervalu
$[x_i,x_{i+1}]$ torej i"s"cemo kubi"cni polinom $p_i$, ki 
zado"s"ca interpolacijskim pogojem
$$p_i(x_j)=f_j \quad {\rm in }\quad p_i^{'}(x_j)=f_j^{'},
\quad j=i,i+1.$$
S tem je kubi"cni polinom $p_i$ natanko dolo"cen.
Ko izra"cunamo koeficiente posameznih polinomov, jih zdru"zimo
v $C^1$ zvezni zlepek. 
\begin{primer}  
Interpolirati moramo podatke
$$\begin{array}{|r|r|r|r|r|r|r|r|}
    \hline
    x_i & 1 & 2 & 3 & 4 & 5 & 6 & 7\\ \hline
    f_i & 0 & 2 & 3 & 1 & 3 & 4 & 2\\ \hline
  f_i^{'} & 1 &0.5& 0 & 0 & 1 &-1 & 0\\ \hline
  \end{array}
$$
Poiskati moramo torej $6$ kubi"cnih polinomov, ki interpolirajo
po dve vrednost in dva odvoda na vsakem intervalu.
Graf zlepka, ki ga dobimo, prikazuje slika \ref{sl-zlepek}.
S "crtkano "crto je narisan graf polinoma stopnje 13, ki 
interpolira vse podatke iz tabele hkrati.
\begin{center}
  \begin{figure}
    \includegraphics[scale=0.8]{spline.eps}
    \label{sl-zlepek}
    \caption{Graf zlepka na $7$ to"ckah in interpolacijskega
    polinoma stopnje 13.}
  \end{figure}
\end{center}
\end{primer}
\end{document}
